黎蝸藤：不要低估「黃色經濟圈」的潛在損害

筆者早前在《明報》發表的有關「黃色經濟圈」的評論得到不少支持，也受到一些批評。感謝明報編輯給筆者進一步論述的機會。

邱騰華局長認為「黃色經濟圈不可行」。筆者認為該看法低估了形成黃色經濟圈的可能性，更低估了其對香港經濟社會的潛在損害。

如果只限於微觀經濟的尺度，在消費者選擇性消費的層次，黃色經濟圈不但可行，而且也不乏例子。有人進一步引用經濟學理論論證，黃色經濟圈是身分經濟學的一個表現。身分經濟學（Identity Economics）是諾貝爾經濟學獎得主阿克洛夫（George Akerlof）等人的理論。在其著作《身分經濟學：我們的身分如何塑造我們的工作、工資和生活》一書（註1）中，他們強調該理論的目的是通過引入「身分」這個變量，嘗試解釋傳統的基於效用分析的經濟學理論無法解釋的一些現象。這裏的「身分」是指社會身分，包括階級、性別、職業、種族、政治立場等各種各樣的自我認同。如果認為「黃絲」、「藍絲」也是一種社會身分，那麼就可將這個變量納入消費者的效用曲線中。消費者自主地消費自認所屬顏色的商品和服務，獲得心理上的滿足感，這成為其消費效用最大化不可或缺的因素，這是符合經濟邏輯的選擇。

同樣，在權利的邏輯中，正如很多人說的，消費者行使消費自由，「自己的錢願意如何花，誰能管得着」，似乎也沒有理由反對黃色經濟圈。

遠超簡單的消費自由層次

然而，黃色經濟圈是否僅止於「黃色的消費者支持黃色店舖」這麼簡單呢？否也。

首先在「數量」上，經過有理論有系統的宣傳，即便黃色經濟圈停留在「消費自由」（即選擇性地消費）這個層次，其影響已不可能局限於少數人自發的微觀經濟行為。正所謂「量變帶來質變」，大規模的有組織的選擇性消費必然帶來社會的變動，再不能以「個人的消費自由」視之，社會必須要預見其影響。正如少數人的感冒對整個社會不是大問題，但大規模的流感就必須認真應對。

其次在「質量」上，黃色經濟圈的理念也絕非「消費自由」這個層次這麼簡單。不少主張黃色經濟圈的文章所提及的，還包括僱傭關係上、供應鏈上建立自成一套的、自給自足的「黃色經濟體系」，更有提議建立「黃色的虛擬貨幣」（如「抗爭幣」）。正如有宣傳所言：「黃金經濟圈嘅要義，係建立由『真香港人』主導嘅經濟體系，唔單止要覆蓋各行各業，仲要由供應商、客戶到伙伴，都要自成一系。」有人在《蘋果日報》撰文（註2），更認為黃色經濟圈的終極願景是「提高至一個『立足本土、縱橫國際』的商業體系」。

可見，黃色經濟圈的構想，無論是在量上，還是在質上，都遠超簡單的消費自由的層次，也已超出了身分經濟學的範圍。從應用範圍上，身分經濟學止於微觀層次。從目的上，身分經濟學是運用身分這個現成的變量解釋一些經濟學的現象，而不是要通過這個框架，去推動強化某種身分認同，更不是去推動某種民族意識色彩的身分認同。強行用身分經濟學這個學術性名詞去為推動這種「深層次」的「黃色經濟圈」正名，實有狐假虎威之嫌。

不少反駁筆者的文章依然打着「消費自由」的旗號。雖然筆者無意揣度這些有識的反駁者們對自己所聲言的「黃色經濟圈只限於消費」究竟有多少確信，但他們深知以「消費自由」之名更容易起到文宣的功用是毋庸置疑的。

撕裂社會責在政府 但「黃圈」撕裂更深遠

那種深層次的黃色經濟圈是否可行？在一般的情况下自然不太可能，但在香港現在這個史無前例的特殊情况下，恐怕難有準確判斷。何况即便最後不能形成徹底的經濟圈，一個「半成品」也足以深遠影響香港。

筆者對黃色經濟圈將會進一步撕裂香港社會的擔憂並非杞人憂天。有人反駁，難道香港社會現在不是撕裂的嗎？撕裂社會的責任在政府，而不是「黃色經濟圈」無疑，香港社會撕裂從2014年的佔中／雨傘革命以來一直存在，2019年的修訂《逃犯條例》事件，撕裂更推向高峰。在修訂逃犯條例事件中，政府應對失當當然是社會撕裂的主要原因。但筆者認為，構建「黃色經濟圈」造成的社會撕裂，將比以上事件更為深遠。

歷史進程倒過來 一體經濟分兩半

「經濟基礎決定上層建築。」社會意識形態以及與之相適應的政治法律制度和設施等的上層建築，都建立在經濟基礎上。經濟基礎的變化必然引起上層建築的變化。

一個穩定的共同體，共同的經濟生活是其不可或缺的一部分。香港之所以一直是一個「共同體」，就是因為香港人一直擁有一個共同的經濟體系。在這個共同的經濟體系下，香港人才有共同的經歷、共同的情感，和共同的回憶。《獅子山下》成為一代名曲，不是因為它特別好聽，而是因為它正是當年香港人一道奮發創業，打造香港經濟繁榮的寫照。

如果說，這幾年政治上爭議還都是「上層建築」裂痕的話，那麼黃色經濟圈就是在「經濟基礎」上把香港一分為二。正如筆者前文指出的，「黃藍經濟圈」令人想起美國南方當年種族隔離時期「黑白經濟圈」。不同的是，「黑白經濟圈」是當年黑奴解放後的歷史遺留問題，隨着歷史的進步而逐步消失；而「黃藍經濟圈」則是把歷史進程倒過來，硬生生地把一體的經濟分為兩半。地基不存，一棟大廈又如何能平安？

筆者相信，政治風暴總會過去，不管最後結果如何，香港面臨的首要問題都是重建和修補裂痕。為此，守住底線，避免進一步製造深層次的難以修復的裂痕，才是對香港負責的行為。

守住底線免釀裂痕 才是對港負責

《大公報》有人撰文認為「黃色經濟圈」就是「經濟港獨」。筆者不作這樣武斷的評價。但確實有自稱本土主義者的評論家，聲稱「黃色經濟圈是個好東西」，正因為它能「經濟港獨、撕裂香港」（註3）。而這正是需要特別警惕的。

註1：George A. Akerlof and Rachel E. Kranton, Identity Economics: How Our Identities Shape Our Work, Wages, and Well-being. 2010.

註2：

註3：

作者是旅美歷史學者

1月11！上水和你轆！不見不散?

已經一日幾篇瘋狂抹黑黃色經濟圈

學者你去同黑警奶共軍政府講

責任唔在反抗極權嘅人民身上

算啦 都係一樣 要去黃店既照去
普遍黃都好難會受呢啲文章影響
藍就算 高學歷高收入個班會唔會去呢D餐廳食係一回事
最緊要人數佔唔多
大多數都係無學歷無咩收入既廢老中
連搵邊間係黃邊間係藍都可能未識
更莫講佢地會「抵制」

真
呢啲野一定要人數取勝
少數高收入唔幫襯都唔影響大局

旅美學者？689批鬥喺蘋果登廣告果陣你死L左去邊？講句香港加油就俾人炒左果陣又點？黎蝸藤死全家啦

同埋好明顯有效先會係咁鳩UP
出聲仲多過啲咩衝立會啊 人權法啊個啲
證明佢地真係無計可施
再講 連和勇不割都堅持做到
黃色經濟圈呢啲野點會做唔到

咁紅色經濟圈點計
旅美學者呀。。。要report

黎蝸藤應該唔係真人
端,風,信,明,風, 萬維等中共喉舌都有呢條撚樣的文
拿綜援都寫唔切

應該係中共創作小組

正正經經搵個有頭有面既人寫啲似是而非既論據黎踩黃色經濟圈唔得既
係要搵啲噏唔出名既二打六寫啲廢文當交功課
共狗係咪真係咁冇人用呀

睇咗咁多篇
對家呢篇算係最好
叫做有論據先
但都唔係講緊個經濟效益點

每次都要望下個日期係咪回帶
結果次次都係新嘅

又係d怪責受害者論，港共首先唔對香港負責，唔鬧港共反而鬧市民。

Until victory.

台灣都研究過呢條友

我懷疑應該係雜種未上台前的中共創作小組

大陸人擺買日本貨美國貨，見日本車就打爛嗰陣，你哋呢班專家有冇警告下中國呀

太長唔睇
建立黃色經濟同時摧毁紅色經濟係香港共識

紅色經濟圈咁多年
你有冇話有問題先？
華潤 中藝 裕華
文匯 大公 商報
三中商
海航 中建

紅色經濟圈涵蓋範圍
跟本遠超黃營
黃營開始有少少起步
已經瘋狂打擊
仲話全世最自由經濟體？

拎綜援都寫唔切笑咗

之前喺嗰啲網睇佢明明都尚算正常而家咁on9

條粉腸一直唱衰香港抗爭

香港騷亂的幾個問題（四）：殖民地體制從未遠離

唔係你想點
唔買美心就坐監咩

最深遠影響未就係班基本人性都冇嘅藍絲被割蓆被分化被撕裂囉，究竟有咩壞處我真係睇唔到，認清邊啲係人邊啲唔係人究竟有咩壞處???

呢類文涉及幾個專業範圍,學歷高都寫唔到,或者要查資料寫得好慢
萬維班五毛仲用大陸仙俠小說寫手的字數話呢條友係真人